# Comparaison entre GitLab et Jenkins pour CI/CD

## Table des matières

1. **Qu'est-ce qu'un outil CI/CD ?**
2. **Comparaison des fonctionnalités offertes par GitLab et Jenkins**
3. **Examen des fonctionnalités de Jenkins et GitLab**

## Qu'est-ce qu'un outil CI/CD ?

Un outil CI/CD prend en charge DevOps en automatisant l'ensemble du processus de construction, de test et de déploiement d'applications logicielles. Ces outils facilitent le développement logiciel avancé avec des modifications de code fréquentes et fiables, assurant une livraison rapide et fiable de la phase de développement à la production.

Ils permettent aux développeurs de travailler sur des modifications de code sans se soucier des problèmes d'intégration et garantissent que le code est toujours prêt à être déployé. De plus, ils automatisent le processus de déploiement, réduisant ainsi le risque d'erreurs humaines et facilitant le retour en arrière si nécessaire.

## Revue des fonctionnalités de GitLab et Jenkins

### GitLab

GitLab est un célèbre référentiel Git basé sur le web qui propose une large gamme de référentiels ouverts, gratuits et privés. Avec sa plateforme DevOps dédiée, il automatise toutes les tâches cruciales d'un projet de développement logiciel, de la planification de projet à la surveillance du code source, en passant par la gestion et la sécurité.

- **Configuration CI sur GitLab :** GitLab CI automatise et accélère le processus de test, de construction, de déploiement et de livraison d'applications.
- **CD sur GitLab :** GitLab CD est une fonctionnalité de la plateforme GitLab qui permet aux développeurs de logiciels d'automatiser le processus de déploiement de leurs applications dans divers environnements.
- GitLab compte plus de 100 000 utilisateurs, dont des organisations de premier plan telles que Sony, Goldman Sachs, IBM et la NASA.

### Jenkins

Jenkins contribue à un développement de programmes plus rapide et plus efficace ainsi qu'à une livraison de produits plus efficace. Jenkins est un serveur d'automatisation open source qui permet de créer facilement des environnements CI/CD. Il offre une plateforme compacte et propose une gamme de solutions, de tâches d'automatisation et de langages pour la création simple de pipelines et la prise en charge des besoins CI/CD d'une entreprise.

- **Aperçu de CI/CD Jenkins :** Plus de 3 000 entreprises utilisent Jenkins, dont Facebook, LinkedIn, Udemy, Instacart et Twitch.

## Comparaison globale de GitLab et Jenkins

| Fonctionnalité/Paramètre | Jenkins                                             | GitLab                                      |
|---------------------------|-----------------------------------------------------|---------------------------------------------|
| **Scalabilité**           | Haute scalabilité en raison de la personnalisation du logiciel open source | Scalabilité modérée en raison de sa nature partiellement open source |
| **Principales fonctionnalités** | - Hébergement interne - Grand nombre de plugins disponibles - Facilement intégrable - Prise en charge des pipelines de construction - Documentation solide - 80+ travaux simultanés selon le plan | - Hébergement interne - Grand nombre de référentiels gratuits et privés - Prise en charge des pipelines de construction - Documentation solide - Support basé sur les tickets sur les plans payants - Ingénieurs du succès et SLA disponibles sur les plans payants |
| **Constructeurs**          | - Ant - Maven 2 - Kundo - CMake - Gant - Gradle - Grails - Phing - Rake - Ruby - SCons - Python - Shell Script - Command Line | - Maven - Gradle - SSH - Shell - VirtualBox - Parallels - Docker - Kubernetes |
| **Installation**           | Facile à installer avec un package d'installation et une configuration via une interface web | Facile à installer et à utiliser ; propose un seul package d'installation |
| **Plateformes prises en charge** | Windows, MacOS, Linux                               | Ubuntu, CentOS, Debian, Redhat Linux, Scientific Linux, OpenSUSE, Oracle Linux |
| **Prérequis**              | Environnement d'exécution Java (JRE)                | Node.JS, Git, Ruby, Go                       |
| **Licence**                | Open source et gratuit                               | Open source et disponible en trois éditions : Gratuit, Professionnel, Ultime |
| **Support de plugin**      | 1 700+ plugins régulièrement mis à jour              | Support limité de plugins                    |
| **Extensibilité**          | Très extensible pour tous types de tâches DevOps      | Extensibilité modérée à élevée                |
| **Langage**               | Java                                                | Ruby                                        |
| **Suivi des problèmes**   | Ne dispose pas de cette fonctionnalité               | Offre diverses fonctionnalités de suivi et de gestion des problèmes |
| **Support de la communauté** | Communauté dynamique toujours utile                | Bon support de la communauté                |
| **Support technique**     | Aucun support technique pour SLA, documentation étendue et support de la communauté open source disponible pour chaque tâche CI/CD | Support dédié 24x5 disponible pour les utilisateurs payants, tandis que les utilisateurs gratuits peuvent consulter la documentation et bénéficier du support de la communauté |

## Revue des fonctionnalités de Jenkins et GitLab

### 1. Fonctionnalité de base

Jenkins est très recherché par les entreprises et les développeurs en raison de son niveau élevé d'automatisation et de ses fonctionnalités CI/CD transparentes. Il est écrit en Java et est distribué sous la licence MIT. De la planification et du développement d'un produit à l'intégration cruciale et à la sortie du produit, Jenkins offre une solution tout-en-un qui automatise et rationalise les tâches répétitives, améliorant ainsi l'efficacité globale du processus de développement et de livraison.

GitLab est livré avec une solution dédiée de gestion de référentiels Git. En tant qu'outil CI/CD principalement gratuit et auto-hébergé, GitLab a un taux d'adoption élevé dans diverses industries. Que ce soit pour des revues de code approfondies, le suivi critique des problèmes ou la construction rapide et facile d'un pipeline de test automatisé, GitLab peut garantir tout cela sans trop de tracas.

*Conclusion : GitLab l'emporte pour une fonctionnalité CI/CD plus efficace.*

### 2. Support de plugin



Jenkins est populaire pour son support d'écosystème de plugins et est très recherché parmi les autres outils CI/CD. Doté de plus de 1 700 plugins, cet écosystème rend Jenkins encore plus efficace pour le développement et la livraison de produits. Qu'il s'agisse de faciliter un haut niveau de personnalisation ou d'accommoder les exigences des outils de développement spécifiques au langage, le support robuste des plugins de Jenkins simplifie tout. Il offre également une intégration simple des plugins Jenkins compatible avec une gamme diversifiée d'outils de test DevOps.

GitLab, quant à lui, prend en charge le plugin Jekyll pour simplifier le processus de déploiement. Ce plugin est un générateur de site web statique qui offre un support robuste pour diverses pages GitLab. Les nombreux avantages du plugin Jekyll font préférer GitLab aux utilisateurs finaux, tels que la maintenance faible du serveur, la haute vitesse, les risques réduits et le theming simple, pour n'en citer que quelques-uns.

*Conclusion : Jenkins l'emporte pour un plus large éventail de support de plugin robuste.*

### 3. Structure et contrôle des référentiels

Jenkins est équipé de son propre référentiel binaire Artifactory pour distribuer divers plugins principaux et versions de bibliothèques selon les besoins. Ce type de référentiel est célèbre pour stocker des artefacts binaires ainsi que des métadonnées pertinentes dans une structure de répertoire bien définie. Le but de ces métadonnées stockées est de décrire l'artefact logiciel binaire et de fournir des informations cruciales telles que la version, la construction promotionnelle et les dépendances, pour n'en citer que quelques-unes.

Bien que Jenkins vous permette de contrôler les référentiels dans une certaine mesure, il ne vous permet pas d'avoir un contrôle complet sur les branches et les facettes différentes.

GitLab offre un référentiel bien structuré et étendu où vous pouvez facilement stocker différents codes et les modifier ou les personnaliser selon vos besoins sans ambiguïté. Alors que Omnibus GitLab stocke les données du référentiel Git par défaut, différents types de référentiels sont stockés dans le sous-dossier nommé référentiels. Les référentiels GitLab sont considérés comme un emplacement central dans GitLab où l'agrégation des codes les plus récents et pertinents est stockée et peut être gérée et utilisée pour diverses tâches de développement collaboratif ou de mise à niveau.

L'un des avantages exclusifs de GitLab CI/CD est que vous pouvez avoir un contrôle complet sur les référentiels GitLab, y compris les branches et les facettes diverses. Non seulement cela vous permet de jouir d'une autorité plus élevée sur tout, mais cela garantit également une grande sécurité pour vos codes contre différentes menaces.

*Conclusion : GitLab l'emporte pour un meilleur contrôle et une meilleure sécurité des référentiels.*

### 4. Revues de code et demandes de fusion

Que ce soit pour la revue de code, la modification de code ou la documentation, Jenkins vous permet de faire tout cela en intégrant Reviewboard. Pour effectuer une revue de code dans Jenkins, vous devez créer un élément de pipeline multibranch et sélectionner le type Gerrit comme source de branche. Vous pouvez analyser le pipeline, à la fois par déclencheur externe ou même manuellement. Bien que la revue, le test et la déclaration des résultats puissent tous être effectués facilement avec Jenkins, il n'est pas aussi efficace en termes d'exécution de revues de code complexes et de demandes de fusion via une solution intégrée.

GitLab offre une solution de bout en bout pour des revues de code et des demandes de fusion efficaces. Sa puissante propriété de revue de code est livrée avec des solutions simples de demandes de fusion et de gestion des fusions. Vous pouvez réviser des codes et créer des demandes de fusion en suivant des étapes simples telles que l'écriture de codes, les poussant vers une branche séparée et en attendant que votre code soit accepté ou refusé. Un support étendu pour la construction d'environnements divers est disponible dans GitLab, ce qui simplifie les tâches des développeurs. Vous pouvez facilement étendre GitLab CI/CD grâce à sa gamme d'initiatives collaboratives selon vos besoins.

*Conclusion : GitLab l'emporte pour une fonctionnalité de revue de code et de demande de fusion meilleure et plus compétitive.*

## Conclusion

Jenkins et GitLab sont tous deux célèbres pour leurs ensembles exclusifs de propriétés, de fonctionnalités et de solutions. En fonction de vos besoins de développement et de livraison, de votre application ou de votre cas d'utilisation, vous devez choisir celui qui convient le mieux. Avant de prendre une décision, il est recommandé d'évaluer vos besoins et la pertinence et l'efficacité des fonctionnalités de tout outil CI/CD.

Jenkins est généralement utilisé pour :

- Déploiement de projets
- Exécution de tests
- Recherche de bogues
- Analyse de code statique
- Déploiement statique d'analyse
- Optimisation du processus de développement

GitLab est généralement utilisé pour :

- Livraison automatisée de logiciels
- Gestion de code source
- Transformation cloud
- Sécurité et gouvernance
- Transformation numérique
